\chapter{Implementace}
Následující kapitola nejprve stručně popisuje použité technologie při implementaci a~následně se zabývá již samotnou architekturou a~implementací modulu do informačního systému. Jelikož se jedná o~mnoho řádků kódu, budou níže popsány pouze stěžejní části aplikace s~ukázkami kódu. Veškeré zdrojové kódy jsou dostupné na přiloženém CD [\ref{chap:cd}].

\section{Použité technologie}
Z~důvodu požadavku na jednotnou administraci modulu spolu s~administrací informačního systému, byly pro implementaci modulu zvoleny stejné technologie, které jsou použity pro informační systém. Pro vývoj modulu byl tedy použit jazyk PHP a~framework Symfony\footnote{Dostupné z: \url{https://symfony.com}}. Toto rozhodnutí přináší maximální kompatibilitu a~integraci modulu. Dále dle požadavků musí modul využívat sdílenou databázi s~informačním systémem střední školy, proto byla současná databáze pouze rozšířena o~potřebné tabulky a~pro svou funkčnost využívá také tabulky informačního systému. Protože se nepředpokládá nasazení modulu mimo informační systém školy Michael, využívá přímo entity z~informačního systému, což usnadňuje a~zajišťuje koherenci výsledné aplikace.

V~následující kapitole budou nejprve představeny všechny použité technologie a~stručně popsány jejich základní charakteristiky. Autor se blíže zaměří na samotný framework Symfony, u~kterého bude detailněji popsáná struktura a~princip jeho fungování. 

\clearpage
\subsection{Framework Symfony}
Následující podkapitola popisuje framework Symfony a~to ve verzi 3.4.8, která byla použita v~projektu.

Framework Symfony, dále jen Symfony, je dle \cite{what_is_symfony} balík samostatných a~znovupoužitelných nástrojů, které řeší nejčastější problémy při vývoji webových aplikací. Také se jedná o~kompletní webový framework napsaný v~jazyce PHP. Symfony nabízí velmi mnoho komponent, které lze použít samostatně nebo využít úzké integrace všech komponent a~používat kompletní framework.

Samotný tvůrce frameworku Symfony jej nedefinuje jako MVC framework. Korektně je Symfony definován jako HTTP framework, který má za úkol zpracovat požadavek a~vrátit požadovanou odpověď. \cite{what_is_symfony} Protože je však MVC v~dnešní době velmi často skloňované slovo a~jednotlivé komponenty dle doporučení \cite{bestbundles} mají rozdělovat aplikaci na tři pomyslné vrstvy, jedná se obecně o~framework inspirovaný architekturou MVC.

Jak již bylo zmíněno výše, mezi hlavní výhody frameworku patří úzká provázanost jednotlivých komponent. O~toto provázání se starají třída \textit{AppKernel}, která registruje všechny komponenty a~zajišťuje jejich načtení při startu aplikace. Mezi stěžejní komponenty patří zejména HttpKernel, který tvoří jádro celého Symfony frameworku a~zajišťuje přijetí, vyhodnocení a~vrácení adekvátní odpovědi na přijatý \textit{http požadavek}. 

DependencyInjection slouží k~propojení a~vytvoření závislostí mezi jednotlivými službami aplikace. Třída HttpFoundation vytváří vrstvu nad samotným PHP a~zajišťuje objektově orientovaný přístup k~\textit{http požadavkům} a~odpovědím. ClassLoader, který poskytuje aplikaci autoloader implementující standarty PSR-4\footnote{specifikace pro autoloading tříd z~adresářů. Dostupné z: \url{https://www.php-fig.org/psr/psr-4/}.} a~v~neposlední řadě samozřejmě také třídy zajištující routování a~vykreslování šablon.

Do Symfony je v~základní instalaci integrován ORM Doctrine 2, který není nutné používat, jak již bylo zmíněno. Každý vývojář si může zvolit jen určitou část framewroku, ale v~mnoha případech tato integrace dokáže ušetřit práci.

\subsubsection{Architektura MVC}
Architektura aplikace vychází z~požadavku na rozšíření informačního systému napsaného ve frameworku Symfony. Jedná se o~architektonický vzor aplikace, který rozděluje celou aplikaci na tří zásadní části. Tedy Model, který obsahuje business logiku aplikace a~pod kterou se zpravidla ještě nachází databáze uchovávající data. Controller, který reaguje na požadavky uživatele, dotazuje se a~spouští funkce Modelu a~výsledky prezentuje uživateli prostřednictvím prezentační vrsty -- View. Cílem této architektury je rozdělit aplikaci tak, aby kód rozdělený do částí byl přehledný a~znovupoužitelný. \cite{mvc_itnetwork}

\begin{figure}[h!]\centering
    \centering
    \includegraphics[width=13cm]{img/mvc.png}
    \caption[Diagram struktury architektury MVC]{Diagram struktury architektury MVC \cite{mvc_itnetwork}}
    \label{img:mvc}
  \end{figure}

\subsubsection{Konzole}
Pro běžné operace při práci se Symfony lze využít připravenou konzoli, která je dostupná z~\verb|bin/console| a~poskytuje vývojáři základní operace pro práci s~cache a~debugovací nástroje. 

Debugovací nástroje v~konzoli umožňují například vypsat veškéré dostupné třídy, nastavení jednotlivých balíčků nebo vypsat aktuální URI k~jednotlivým akcím kontrolerů.

Využití Doctrine konzole umožňuje pracovat s~vlastní databázovou vrstvou, generovat Entity, vytvářet a~importovat data do databáze, kontrolovat, zda schéma databáze koresponduje s~modelovým schématem aplikace. \cite{sf_doc_com}

V~neposlední řadě Symfony konzole umožňuje implementaci vlastních příkazů a~je tak možné vytvářet plně konzolové aplikace v~jazyce PHP. \cite{sf_console}

\subsubsection{Bundly}
Veškeré komponenty frameworku Symfony jsou rozděleny do tzv. bundlů. Jedná se o~adresář obsahující zdrojové kódy jednotlivých komponent. Dle \cite{bestbundles} by měly zachovávat strukturu MVC. Jednotlivé bundly obsahují vlastní konfigurační soubory, pohledy nebo testy.
\clearpage
Celý framewrok Symfony se skládá z~bundlů, jako je například FrameworkBundle, SecurityBundle nebo DebugBundle. \cite{sf_doc_bundle_system} Jednotlivé bundly jsou do aplikace zaregistrovány v~souboru \verb|app\AppKernel.php| a~mohou být instalovány například pomocí nástroje Composer.

\subsubsection{Zpracování a~směrování požadavku}
Hlavním cílem frameworku Symfony je přijmout, korektně zpracovat a~vrátit odpověď na \textit{http požadavek}. \cite{what_is_symfony} Samotný požadavek odesílá klientský počítač na server, kde běží Symfony aplikace. V~základním nastavení je požadavek předám souboru \verb|web/app.php|, neboli front-controlleru, ve kterém se vytvoří instance kernelu Symfony a~následně je jí předán požadavek.

Symfony nabízí dvě základní třídy pracující HTTP komponentami. První z~nich je třída \textit{Symfony Request Object}, která zaobaluje požadavek a~práci s~ním zpřístupňuje pomocí metod. Tato třída pro Symfony poskytuje veškerou infrastrukturu potřebnou pro práci s~požadavky. Druhou třídou je \textit{Symfony Response Object}, což je třída, která poskytuje metody pro práci s~\textit{http odpovědí} serveru. Jedná se o~základní funkcionalitu framewroku Symfony.

Jak již bylo řečeno výše, kernel aplikace obdrží požadavek a~na základě konfigurace a~požadované URI klientem rozhodne, kterou konkrétní akci kontroleru zavolá. Kontroler provede požadované operace, a~protože vlastní kontrolery aplikace rozšiřují třídu \textit{Controller}, musejí dle deklarace vracet objekt typu \textit{Symfony Response Object}. Nejčastěji se jedná o~odpověď s~vyrenderovanou html stránkou, ale může se samozřejmě jednat také o~JSON, přesměrování nebo binární soubor. Kernel tento objekt zpracuje a~výstupem je klasická \textit{http odpověď} odeslaná zpět klientovi.

\begin{figure}[h!]\centering
    \centering
    \includegraphics[width=13cm]{img/request-flow.png}
    \caption[Diagram zpracování požadavku ve framewroku Symfony]{Diagram zpracování požadavku ve framewroku Symfony\cite{sf_doc_request}}
    \label{img:mvc}
\end{figure}

\clearpage
Pro směrování požadavku na základě požadované URI využívá Symfony componentu \textit{Routing}, která je volaná z~\textit{kernelu} a~skládá se ze třech hlavních tříd. Třída \textit{RouteCollection}, která v~sobě uchovává instance tříd \textit{Route} vytvořených podle konfigurace aplikace. Třída \textit{RequestContent}, která drží informace o~požadavku a~třída \textit{UrlMatcher}, která zajišťuje zavolání správné akce kontroleru pomocí předpisu cesty definované v~aplikaci. \cite{sf_zdrojak_routing}

\subsubsection{Adresářová struktura}
Adresářova struktura základní Symfony aplikace obsahuje složku \verb|app|, ve které se nacházejí soubory \verb|AppCache.php| obsahující implementaci zjednodušené \textit{reverse proxy} \footnote{provádí cachování odpovědí z~aplikace a~vrací je klientovi \cite{sf_doc_cache}} cache pro cachování \textit{http požadavků} a~\verb|AppKernel.php| zajišťující nahrání komponent aplikace. Dále se zde nacházejí důležité soubory pro konfiguraci celé aplikace, ať již jde o~konfiguraci připojení k~databázi, konfiguraci zabezpečení nebo routování.

Dalším stěžejním adresářem je \verb|src|, kde se nacházejí složky s~jednotlivými bundly. V~případě této práce je to složka \verb|TimejobBundle| a~dva další bundly obsahující implementaci samotného informačního systému školy -- \verb|AdminBundle| a~\verb|DefaultBundle|.

Další adresáře struktury souborů aplikace Symfony jsou popsány na obrázku \ref{adresar:symfony}. Jedná se pouze o~ilustraci, v~mnoha projektech se struktura může dle požadavků a~použitých komponent lišit.

\begin{figure}[ht!]
    \dirtree{%
    .1 /.
    .2 app.
    .3 config\DTcomment{konfigurační soubory}.
    .3 Resources\DTcomment{pohledy, překlady}.
    .3 AppCache.php.
    .3 AppKernel.php.
    .2 bin\DTcomment{příkazy}.
    .3 console\DTcomment{symfony konzole}.
    .2 src\DTcomment{zdrojové soubory, vlastní bundly}.
    .2 var\DTcomment{generované soubory}.
    .3 cache.
    .3 logs.
    .3 sessions.
    .2 vendor\DTcomment{obsahuje bundly třetích stran}.
    .2 web\DTcomment{výchozí složka pro soubory dostupné z~webu}.
    .3 app.php\DTcomment{třída přímající http požadavky}.
    .2 composer.json\DTcomment{soubor závislostí pro composer}.
    }
\caption{Ilustrační adresářová struktura Symfony aplikace}\label{adresar:symfony}
\end{figure}

\subsection{HTML}
Dle \cite{html_w3c} HTML je tzv. markup (značkovací) jazyk, který slouží k~určení logické struktury webové stránky. Správná a~validní HTML struktura je důležitá pro přístupnost webu, správné zobrazení na všech zařízeních a~také kvůli optimalizaci webu pro vyhledávače. Validní stromová struktura výsledné stránky je důležitá pro správné přistupování k~jednotlivým elementům pomocí CSS, JavaScriptu a~dalších jazyků. Pomocí HTML lze do stránky vložit například nadpisy, tabulky, obrázky nebo formuláře. Dle \cite{html_w3c_support} aktuální verze HTML 5 je již podporovaná všemi moderními prohlížeči. Veškeré vlastnosti HTML jsou dostupné v~oficiální specifikaci standardů jazyka HTML.\footnote{Dostupné z: \url{https://www.w3.org/TR/html5/}.}

\subsection{CSS}
\textit{Cascading Style Sheets} neboli ve volném překladu kaskádové styly je tzv. stylovací jazyk, který popisuje zobrazení HTML prvků na webové stránce. \cite{book_tvorbawww} Samotné výrazy jazyka CSS lze zapisovat přímo do zdrojového souboru webové stránky nebo do zvláštního souboru. Elementy webové stránky se vybírají pomocí selektorů a~na tyto elementy se poté aplikují vlastnosti deklarované v~zápise CSS. Samotné vykreslení a~aplikování stylů probíhá na straně klienta a~záleží tak na prohlížeči, jak daný element vykreslí. Nejnovější verze CSS 3, kterou již z~velké části podporují všechny moderní webové prohlížeče, \cite{css_w3c_support} přináší rozšíření např. o~animace a~transformace prvků, rozšířené selectory, přechody pozadí, stíny či průhlednost. \cite{css_news} Oficiální dokumentace je dostupná z~webu konsorcia W3C.\footnote{Dostupné z: \url{https://www.w3.org/Style/CSS/}.}

\subsection{PHP}
PHP je hojně využívaný server-side skriptovací jazyk, který se používá při tvorbě webových aplikací. Byl vytvořen v~roce 1995 jako jazyk pro tvorbu webů. Na serveru běží často v~podobě modulu a~je zpracováván PHP interpretrem. \cite{book_php} Jedná se o~dynamicky typovaný, objektově orientovaný jazyk, který již v~základu obsahuje mnoho funkcí, což také pozitivně přispělo k~jeho rozšíření. \cite{linuxsoftphp} V~současné době dle \cite{phpstats} podíl PHP na poli webových aplikací dosahuje 83,4 \%. Poslední dostupná stabilní verze je 7.2.5\footnote{Ke dni 30. 4. 2018}, nejčastěji používané verze jsou 5.6+. PHP je šířen pod svobodnou licencí. Další informace včetně dokumentace jsou dostupné na \url{http://php.net}.

\clearpage
\subsection{JavaScript}
JavaScript je objektově orientovaný, dynamicky typovaný, funkcionální programovací jazyk, který se typicky interpretuje na straně klienta ve webovém prohlížeči. \cite{book_tvorbawww} Ale existují i~implementace JavaScriptu běžící na straně serveru, které se v~poslední době dostaly mezi trendy ve vývoji webových aplikací. \cite{nodejs} Na webových stránkách se používá pro vytvoření interaktivních a~dynamických prvků a~obsluhu elementů v~reálném čase např. různé efekty, animace, validace formulářů před odesláním.

\subsection{jQuery}
jQuery je velmi rozšířená JavaScriptová knihovna, která nabízí funkce pro zjednodušení práce s~HTML elementy. Umožňuje odchytávání událostí a~staví na principu odděleného JavaScriptu od samotného HTML kódu. Nabízí funkce pro AJAX a~práci s~atributy a~styly elementů stránky.
jQuery používá v~současnosti přes 70 \% webových vývojářů a~jedná se tak jednoznačně o~nejrozšířenější knihovnu pro JavaScript. \cite{jquery_stats} Je vydávána pod svobodnou licencí MIT\footnote{Licence dostupná z: \url{https://jquery.org/license/}}.

\subsection{Bootstrap}
Twitter Bootstrap aktuálně ve verzi 4.1.0\footnote{Ke dni 24. 4. 2018} je dle \cite{bootstrap_stat} hojně rozšířený a~současně nejpoužívanější CSS framework. Jedná se o~sadu šablon a~stylů využitelných při tvorbě webu. Původně vznikl ve firmě Twitter\footnote{Dostupné z: \url{https://twitter.com/}}, kde měl za úkol sjednotit vzhled a~rozložení interních nástrojů firmy, ale velmi rychle se rozšířil, k~čemuž přispěla i~jeho svobodná licence MIT.\footnote{Licence dostupná z: \url{https://github.com/twbs/bootstrap/blob/v4.0.0/LICENSE}} 
K~CSS se později přidala i~JavaScriptová knihovna rozšiřující funkce frameworku, který se dnes používá pro jeho jednoduchost a~dobrou dokumentaci. Umožňuje vývojářům snadno tvořit responzivní design a~používat již předpřipravené elementy. Kompletní dokumentace je dostupná na \url{www.getbootstrap.com}.

\subsection{Twig}
Twig je šablonovací systém navržený pro použití s~jazykem PHP a~nejčastěji spolu s~frameworkem Symfony, jehož je součástí. \cite{twig_docu} Software je šířen pod licencí BSD\footnote{Dostupné z: \url{https://opensource.org/}}. Kompletní dokumentace je dostupná na \url{twig.symfony.com}.

\subsection{Doctrine 2}
Doctrine 2 je webový ORM framework, který zajišťuje mapování objektů (entit) na relační databázi. Umožňuje pracovat jak s~entitami samotnými, tak vytvářet mezi nimi vazby, pracovat s~kolekcí entit. Pro složitější dotazy probíhá dotazování v~jazyce DQL, který však nepoužívá názvy tabulek a~sloupců v~databázi, ale příslušné proměnné a~názvy entit. \cite{zdrojak_doctrine} Požadované vlastnosti entit lze nastavit pomocí anotací, YML nebo XML souborů. Doctrine je také integrovaný v~základni verzi frameworku Symfony, což také přispívá k~jeho rozšíření. V~kontextu aplikace Symfony se využívá služeb třídy \textit{EntityManager}, která implementuje rozhraní pro práci s~jednotlivými repozitáři. Kompletní dokumentace je dostupná na \url{www.doctrine-project.org}.

\subsection{MySQL}
MySQL je multiplatformní relační databáze, která je dostupná pod bezplatnou licencí GPL\footnote{Dostupné z: \url{https://dev.mysql.com/doc/refman/8.0/en/what-is-mysql.html}.}. Využívá jazyka SQL a~jedná se o~jeden z~nejpoužívanějších databázových systémů. \cite{mysql_stats} Své oblibě se těší především díky jednoduchosti používání, rychlosti a~spolehlivosti. Databáze je snadno rozšiřitelná a~knihovny pro práci s~ní jsou zabudovány například i~v~jazyce PHP. Kompletní dokumentace je dostupná na \url{www.mysql.com}.

\subsection{Composer}
Composer je nástroj pro správu závislostí v~PHP. Pomocí souboru ve formátu JSON nebo příkazové řádky umožňuje instalovat jednotlivé knihovny pro jazyk PHP. Composer vytvoří strom závislostí a~knihovny dle konfigurace nainstaluje. Composer také zajišťuje autoloading\footnote{automatické načítání} PHP tříd. \cite{composer} Kompletní dokumentace je dostupná z~\url{www.getcomposer.org}.

\clearpage
\subsection{Použité bundly}
Pro rozšíření funkcionalit frameworku Symfony je často užíváno knihoven třetích stran -- bundlů. K~implemetaci modulu byly kromě bundlů dodávaných ve standardní Symfony instalaci a~bundlu informačního systému použity:

\subsubsection*{PhpSpreadsheet}
Jedná se o~bundle, který poskytuje třídy pro práci se soubory pro tabulkové procesory typu Microsoft Excel a~podobné. Umožňuje vytvářet soubory a~jednotlivým listům v~soboru přesně definovat obsah určitých buňek. V~aplikaci je PhpSpreadsheet\footnote{Dostupné z: \url{https://github.com/PHPOffice/PhpSpreadsheet}.} bundle využit pro vytváření a~export výpisů dat ve formátu \textit{.xls}.
\\
\begin{figure}[h!]\centering
    \centering
    \includegraphics[width=9cm]{img/doctrine.png}
    \caption[Diagram mapování entit a~fungování Doctrine]{Diagram mapování entit a~fungování Doctrine \cite{doctrine_docu}}
    \label{img:doctrine}
\end{figure}
\clearpage
\section{Architektura aplikace}
Vzhledem k~požadavku na praktickou část této práce, kterým je vytvoření modulu pro informační systém střední školy, bude modul implementován jako bundle pro Symfony aplikaci informačního systému. Z~požadavku na modul pro framework Symfony vyplývá také požadovaná architektura modulu -- MVC. \cite{bestbundles}

V~následující podkapitole budou popsány veškeré důležité části aplikace doplněné o~ukázky kódu, které budou z~důvodu zachování přehlednosti zkráceny a~upraveny.

\subsection{Entity}
Ve frameworku Symfony se pro reprezentaci tabulek používají zvláštní třídy -- entity. \cite{doctrine_sf_how} Jejich mapování na data uložená v~databázi standardně obstarává ORM framework Doctrine. Tyto entity jsou zpravidla nezávislé na ostatních částech aplikace, které pouze využívají vlastností entit. Entity tak vytvářejí datový model celé aplikace včetně reprezentace vazeb mezi entitami a~validačních pravidel. Na obrázku \ref{img:doctrine} je znázorněno mapování entit na tabulku v~databázi včetně vazby mezi produktem a~kategorií.

Entitní třídy lze generovat pomocí konzolové aplikace nebo vytvořit přímo soubor s~danou třídou. Výsledkem je PHP soubor obsahující třídu, která je opatřena anotacemi tak, aby framework Doctrine mohl vygenerovat databázové schéma. Dále je pomocí anotace k~třídě přiřazena pomocná třída \verb|repository|, která rozšiřuje standardní třídu frameworku Symfony a~může obsahovat pokročilé dotazy k~získávání dat z~databáze. \cite{doctrine_sf_how}

Na ukázce kódu \ref{code:entita} níže lze vidět anotaci definující název příslušné tabulky v~databázi a~přiřazení třídy \textit{EnrollmentRepository}. Pomocí dalších anotací lze kromě validací a~vztahů mezi entitami definovat i~další vlastnosti daných proměnných, respektive sloupců v~databázi. Například anotace \verb|@OrderBy({"updatedAt" = "ASC"})| u~proměnné \verb|$responses| definuje řazení záznamů při výpisu z~databáze.

\clearpage
\begin{lstlisting}[label=manytoone,caption=Příklad entitní třídy a~použití anotací,label={code:entita}]    
/**
* @ORM\Table(name="enrollment")
* @ORM\Entiy(repositoryClass="EnrollmentRepository")
*/
class Enrollment {
    /**
    * @ORM\Column(name="id", type="integer")
    * @ORM\Id
    * @ORM\GeneratedValue(strategy="AUTO")
    */
    private $id;
    
    /**
    * @OneToMany(
    *    targetEntity="EnrollmentResponse",
    *    mappedBy="enrollment_id")
    * @OrderBy({"updatedAt" = "ASC"})
    */
    private $responses;
\end{lstlisting}

\clearpage
\subsection{Validace dat}
Kontrola vstupních dat, která může být dále použita například pro validaci ve formulářových polích, je obvykle definována u~členských proměnných jednotlivých tříd reprezentující entity. \cite{sf_validation} Data musí být validována při odeslání formuláře, ale také před zapsáním do databáze. Základní validační pravidla se zapisují pomocí direktivy \verb|\Assert()| a~příslušných pravidel. Validace je ve frameworku Symfony možno realizovat mnoha způsoby, pro ty složitější lze využít vlastní metodu v~dané třídě a~pomocí anotace kontrolovat její návratovou hodnotu a~případně zobrazit chybu.

V~následující ukázce kódu \ref{code:validate} je použita jednak validace pomocí regulárního výrazu, jednak pravidlo požadující vyplnění pole a~definující rozsah vloženého čísla. Každému validačnímu pravidlu lze také přiřadit chybovou zprávu, která bude vrácena v~případě nevalidního vstupu.
\\
\begin{lstlisting}[label=manytoone,caption=Příklad použití validačních pravidel,label={code:validate}]
class Enrollment {
    /**
     * @Assert\NotBlank()
     * @Assert\Range(
     *  min = 1,
     *  max = 4)
     * @ORM\Column(name="grade", type="integer")
     */
    private $grade;

    /**
     * @Assert\Regex( 
     *  pattern = "/\d{4}\/\d{2}/",
     *  message="Format ex. 2015/16")
     * @ORM\Column(
     *  type="string",
     *  length=10000,
     *  nullable=false)
     */
    private $schoolYear;
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsection{Asociace}
Vazby mezi entitami se v Symfony, díky použití Doctrine, zapisují pomocí anotací nebo ve zvláštním YML či XML souboru. V této práci je použit a bude na příkladech předveden zápis pomocí anotace v PHP souboru s danou třídou. \cite{doctrine_docu_vazby}

\subsubsection*{ManyToOne}
Je to velmi často používaná vazba. V~kontextu vytvořeného modulu je použita například u~vazby mezi vypsanou paralelkou (tedy entitě spojující předmět a~třídu) a~třídou. To znamená, že v~rámci jedné třídy je vypsáno více paralelek. U~vazby typu ManyToOne je vazba definována vždy pouze na vlastnící straně. \cite{doctrine_docu_vazby}
\\
\begin{lstlisting}[label=manytoone,caption=Příklad použití vazby ManyToOne]
class TimejobClassSubject {
    /**
    * @ManyToOne
    *  (targetEntity="AdminBundle\Entity\SchoolClass")
    * @JoinColumn
    *  (name="class_id",
    *  referencedColumnName="id")
    */
    private $class;
}    
\end{lstlisting}
\clearpage
\subsubsection*{OneToMany}
Vazba musí být implemetována jako obousměrná, pokud není realizována pomocí vztahové tabulky. Pokud je realizována pomocí vztahové tabulky, implementace v Doctrine odpovídá vazbě ManyToMany bez určení směru (tzv. ManyToMany undirectional). Vlastnící strana u této vazby je vždy entita s kardinalitou \enquote{Many}. Doctrine vyžaduje použití anotací \verb|inversedBy| na vlastnící straně a \verb|mappedBy| na druhé straně vztahu.\cite{doctrine_docu_vazby}

V~této práci se vazba vyskytuje například mezi předmětem a~jeho skupinami (začátečníci, pokročilí), kdy jeden předmět je rozdělen na více skupin, ale každá skupina patří vždy k~jednomu předmětu.
\\
\begin{lstlisting}[label=onetomany,caption=Příklad použití vazby OneToMany]
class Subject {
    /**
     * @var SubjectGroup[]
     * @ORM\OneToMany
     *   (targetEntity="SubjectGroup",
     *    mappedBy="subject", 
     *    cascade={"persist","remove"})
     */
    private $subjectGroups;
}

class SubjectGroup {
    /**
     * @var Subject
     * @ORM\ManyToOne
     *   (targetEntity="Subject",
     *   inversedBy="subjectGroup")
     * @ORM\JoinColumn
     *   (name="subject_id",
     *   referencedColumnName="id")
     */
    private $subject;
}    
\end{lstlisting}

\subsubsection*{ManyToMany}
Vazba ManyToMany bez určení směru je implementována pomocí vztahové tabulky s~anotací a~uchování klíče na záznam v~tabulce na vlastnící straně. V~případě obousměrné vazby nemusí být implicitně definována vztahová tabulka a~v~podstaně dojde k~dekompozici vztahu na dvě jednodušší vazby. \cite{doctrine_docu_vazby}

Příklad použití vazby ManyToMany bez určení směru nalezneme v~práci mezi entitou reprezentující aprobaci učitele a~předmět. Ke konkrétnímu učiteli je přiřazeno více předmětů a~předmět může vyučovat více učitelů. V~tomto konkrétním případě je, dle požadavků na funkčnost systému, definice vazby i~na druhé straně redundantní.
\\
\begin{lstlisting}[label=manytomany,caption=Příklad použití vazby ManyToMany]
class Approbation {    
    /**
    * @ManyToMany(targetEntity="Subject")
    * @JoinTable
    *  (name="approbation_subjects",
    *   joinColumns={@JoinColumn
    *       (name="approbation_id", 
    *        referencedColumnName="id")},
    *   inverseJoinColumns={@JoinColumn
    *       (name="subject_id",
    *       referencedColumnName="id")})
    */
    private $subjects;
\end{lstlisting}

\subsubsection*{OneToOne}
Poslední typ vazby OneToOne implementovaný ve frameworku Doctrine, který přířazuje jedné entitě právě jednu další, nebyl v~práci využit. 

\subsection{Controllery}
Kontroler je třída, která v~Symfony frameworku obsahuje \textit{akce} pro zpracování požadavku a~vrácení požadované odpovědi. Framework vybere metodu, která se má volat podle cesty  nejčastěji uvedené v~anotaci. V~Symfony frameworku musejí metody kontroleru vracet objekt třídy \textit{Response}, což může být HTML stránka, soubor ke stažení, přesměrování nebo chyba. 

Akce kontroleru by dle \cite{sf_best_practices} měly být krátké, přehledné a~neobsahovat logiku programu, která má být oddělena. Proto byl v~práci využit princip \enquote{Operation, functionality, repository}, který odděluje logiku aplikace od kontroleru a~je popsán v~následující podkapitole. 

Kontroler v~následující ukázce \ref{lst:controller} přijímá požadavky z~URI, v~tomto případě začínající na \textit{/admin/requirements} a~volá příslušnou akci. V~případě, že není uživatel přihlášen nebo nemá přidělenou roli \textit{role\_user}, jak je definováno v~anotaci kontroleru, ten vrátí výjimku a~zamezí takovému uživateli provést akci. Akce \textit{indexAction} v~ukázce nepříjmá žádné parametry a~je volána při zadání cesty popsané výše bez dalšího suffixu. Akce vrací pohled s~parametrem \verb|requirements|.
\clearpage
\begin{lstlisting}[label={lst:controller},caption=Příklad použití kontroleru]
/**
 * @Security("has_role('role_user')")
 * @Route("/admin/requirements")
 */
class RequirementController extends BaseController {
    /**
     * @Route("/", name="requirements")
     */
    public function indexAction(Request $request) {
        $requirements = $this->em
                        ->getRepository(Requirement::class)
                        ->findAll();

        return $this->render
        ('@Timejob/Default/requirement/index.html.twig', [
            'requirements' => $requirements
        ]);
}
\end{lstlisting}

\subsection{Views}
Jak již bylo zmíněno v~předchozí kapitole, kontrolery zpracují požadavek a~nejčastěji vracejí právě HTML stránku. Ve frameworku Symfony je pro tyto účely již v~základní instalaci integrován šablonovací systém Twig. Funkcí pohledů je předat zákazníkovi výstupy aplikace, neměly by zbytečně obsahovat logiku a~použití šablonovacího systému Twig přispívá k~oddělení PHP kódu od samotných HTML stránek. \cite{twig_docu}

Šablonovací systém nabízí mnoho funkcí a~filtrů včetně možnosti vkládání šablon do ostatních, což zvyšuje přehlednost a~znovupoužitelnost částí kódu. V~této práci jsou šablony uloženy v~adresáři \verb|Resources/Views| pro zpřehlednění a~oddělení šablon od zdrojových kódů aplikace. Zároveň integrace systému Twig do Symfony umožňuje vykreslovat objekty typu \textit{Form} přímo pomocí šablony bez nutnosti explicitně definovat každý prvek formuláře.

\subsection{Repository}
Repository jsou podpůrné třídy pro vytváření složitějších dotazů, na které nepostačují standardní funkcionality poskytované ORM Doctrine. Jedná se o~třídy rozšiřující třídu \textit{EntityRepository}, která se vždy váže k~jedné konkrétní entitě. Třídu repozitáře standardně volá \textit{EntityManager} pomocí metody \verb|getRepository()|.

V~ukázce kódu \ref{repository} vidíme repozitář pro třídu \textit{Enrollment}, jehož metoda \verb|findAllActive()| provede dotaz v~jazyce DQL, který vrátí všechny aktuálně aktivní zápisy předmětů. Čtenář si může povšimnout použití parametru \verb|$now| reprezentující aktuální časovou stopu. Metoda vrací pole, které je následně v~kontroleru předáno do Twig šablony pomocí parametru. 
\\
\begin{lstlisting}[label={repository},caption=Příklad rozšíření třídy EntityRepository]
class EnrollmentRepository extends EntityRepository {
    public function findAllActive(): array {
        $now = new \DateTime('now');
        $qb = $this
            ->createQueryBuilder('e')
            ->where(':now BETWEEN e.validFrom AND e.validTo')
            ->andWhere('e.isFinished = true')
            ->andWhere('e.isArchived = false')
            ->setParameter('now', $now)
            ->getQuery();
        return $qb->execute();
    }
\end{lstlisting}

\subsection{Formuláře}
Formuláře jsou jednou z~nezbytných součástí všech webových aplikací a~i~na toto je framework Symfony připraven. Formuláře lze vytvořit a~zpracovat klasickým způsobem, nebo rozšířit třídy integrované v~Symfony. Jedná se především o~třídu \textit{formBuilder}, která poskytuje metody pro vytvoření polí a~práci s~formuláři. 
Formulář je vytvářen metodou \verb|createForm()|. Výsledkem této metody je objekt typu \textit{Form}, se kterým lze dále v~kontextu Symfony aplikace pracovat.

Třídy formulářů jsou v~projektu uloženy ve složce \verb|/Forms| a~v~metodě \verb|buildForm()| přidávají jednotlivá pole formulářům. Standardně jsou jim přiřazeny vlastnosti definované v~anotacích jednotlivých proměnných v~entitě včetně validačních pravidel. Tato pravidla jsou automaticky přidána jednak k~samotných prvkům formuláře ve vygenerováném HTML kódu, jednak kontrolována na straně serveru.

Pro zpracování formuláře slouží metody pro zjištění stavu odeslání formuláře \verb|isSubmitted()| a~validaci formuláře \verb|$form->isValid()|. Obě jsou volány po zpracování HTTP požadavku metodou \verb|handleRequest()| objektu \textit{Form}.

Následující ukázka kódu \ref{lst:form} obsahuje volání metody pro vytvoření formuláře včetně předání příslušného objektu pro naplnění formuláře daty, dále ukázku třídy reprezentující formulář a~ukázku kontroly odeslání formuáře.
\clearpage
\begin{lstlisting}[label={lst:form},caption=Příklad vytvoření a~zpracování formuláře]
class SubjectController extends BaseController {
    //...
    public function editAction (
        Request $request, Subject $subject) {

        $form = $this->createForm(SubjectType::class,
                                  $subject);

        $form->handleRequest($request);
        if ($form->isSubmitted() && $form->isValid()) {
            //...
        }
        //...
    }
}

class SubjectType extends AbstractType {

    public function buildForm(
        FormBuilderInterface $builder, array $options) {

        $builder->add('title')
                ->add('code')
                ->add('description', TextareaType::class));
    }
\end{lstlisting}

\subsection{Princip Repository, Functionality, Operation}
Vzhledem ke struktuře informačního systému školy a~použití frameworku Symfony, který svou strukturou vychází z~architektury MVC, \cite{what_is_symfony} byl pro rozdělení jednotlivých logických operací a~přístup k~datům zvolen tzv. princip \textit{Repository, Functionality, Operation}, rozdělující strukturu projektu na tři pomyslné vstvy.

První a~nejnižší vrstvou jsou třídy \textit{repository}, které vždy náleží právě jedné entitě a~základní implementaci metod v~Doctrine lze rozšířit o~další specializované a~složitější. Tyto třídy rozšiřují třídu \verb|EntityRepository|.

Druhou vstvu představují \textit{functionality}. Do \textit{functionality} patří třídy, které pracují s~danou entitou a~využívají metody tříd \textit{repository}. \textit{Functionality} by měly obsahovat metody pro základní operace s~entitou a~neměly by pracovat s~dalšími třídami z~vrstvy \textit{functionality} ani \textit{repository}.

\clearpage
Poslední a~nejvyšší vrstvou jsou \textit{operation}. Tyto třídy obsahují metody pro práci s~více entitami a~mohou pracovat i~s~dalšími třídami \textit{operation} i~\textit{functionality}, neměly by však pracovat přímo s~\textit{repository}. Operation mohou provádět složitější operace, v~případě této práce například zpracování formulářů nebo odesílání emailů.

\subsection{Autorizace a~autentizace}
Přihlášení do aplikace pro učitele a~administrátory není v~tomto modulu řešeno, neboť je implementováno v~informačním systému, do kterého je tento modul integrován. Nicméně stále musí modul provádět autorizaci k~přístupu uživatelů k~funkcím modulu. Pro tento účel má v~informačním systému každý přihlášený uživatel přidělené role, které jsou na kontrolovány i~v~modulu této práce.

Kontrola probíhá na úrovni kontrolerů a~jednotlivé role potřebné k~přístupu k~daným akcím, neboli jednotlivým URI, jsou definované v~anotacích. \ref{lst:controller} Samotný šablonovací systém Twig obsahuje funkce pro testování uživatelských rolí, které je vhodné použít například ke skrývání odkazů na časti aplikace, kam by uživatel neměl mít přístup. 

V~případě přihlášení žáků bylo potřeba vytvořit vlastní rozhraní pro přihlášení a~autorizaci, protože standardní nástroje Symfony neumožňují přihlášení pouze pomocí přístupového kódu. 

Pro tento účel byla vytvořena třída rozšiřující třídu \textit{AbstractGuardAuthenticator} dostupnou ve frameworku Symfony. Třída obdrží HTTP požadavek, který zpracuje a~získá kód, který student odeslal v~přihlašovacím formuláři. Proběhne validace, kontrola platnosti a~správnosti kódu a~třída buďto vrátí instanci třídy \textit{UserInterface}, nebo příslušnou chybovou hlášku. Díky použití třídy rozšiřující standardní Symfony autentikátor je možné dále v~aplikaci používat všechny tradiční postupy pro řízení přístupu přihlášeného uživatele k~akcím kotrolerů.

\clearpage
\subsection{Adresářová struktura modulu}
Adresářová strukturu modulu \ref{adresar:bundle} koresponduje s~většinou doporučení v~\cite{bestbundles} a~konvencemi při vývoji ve frameworku Symfony. Adresářová struktura \verb|Resources| za účelem zvýšení přehlednosti kopíruje strukturu téže složky použité v~informačním systému školy.

\begin{figure}[ht!!]
    \dirtree{%
    .1 src/TimejobBundle.
    .2 Controller\DTcomment{kontrolery}.
    .2 Entity\DTcomment{entity}.
    .2 Form\DTcomment{třídy formulářu FormType}.
    .2 Functionality\DTcomment{třidy vrstvy Functionality}.
    .2 Operation\DTcomment{třidy vrstvy Operation}.
    .2 Repository\DTcomment{třidy vrstvy Repository}.
    .2 Resources.
    .3 config\DTcomment{konfigurační soubory}.
    .3 translations\DTcomment{soubory s~překlady}.
    .3 views\DTcomment{soubory šablon systému Twig}.
    .4 auth.
    .4 components.
    .4 default.
    .4 emails.
    .4 base.html.twig\DTcomment{základní šablona administrace}.
    .4 base\_student.html.twig\DTcomment{základní šablona zápisů}.
    .2 Security\DTcomment{třídy autentikátoru}.
    .2 TimejobBundle.php\DTcomment{třída rozšiřující základní Symfony Bundle}.
    }
\caption{Použitá adresářová struktura}\label{adresar:bundle}
\end{figure}

\clearpage
\section{Integrace modulu do informačního systému školy}
Během dokončování tohoto modulu byla již dokončena implementace prototypu informačního systému střední školy. Vzhledem k~tomu, že modul je bundle pro framework Symfony, bylo by možné jej připravit tak, aby byl instalovám pomocí Composeru do aplikace informačního systému. Ale vzhledem k~požadované úzké integraci a~propojení funkcionalit do jednoho celku tak, aby běžný uživatel administrace nepoznal rozdíl mezi jádrem a~tímto modulem, nebyla tato možnost zvolena. Struktura modulu jakožto bundlu pro Symfony byla zachována, bylo třeba ovšem modul úzce propojit a~doplnit do informačního systému školy odkazy na funkce modulu.

\subsection{Integrace modulu}
Do složky \verb|/src| je potřeba nahrát složku \verb|TimejobBundle| se zdrojovými soubory modulu. V~Symfony aplikaci informačního systému školy je třeba nejprve zaregistrovat modul jako bundle do kernelu aplikace v~souboru \verb|app/AppKernel.php| včetně používaného bundlu pro tvorbu \textit{.xls} souborů.
\\
\begin{lstlisting}[label={lst:integr_kernel},caption=Zaregistrování modulu jako bundlu v~AppKernelu]
public function registerBundles() {
    $bundles = [
        new TimejobBundle\TimejobBundle(),
        new Yectep\PhpSpreadsheetBundle\PhpSpreadsheetBundle()
        //...
        new AdminBundle\AdminBundle(),
        ];
    //...    
\end{lstlisting}
\bigskip
Dále je třeba zajistit autoloading potřebných souborů v~konfiguračním souboru nástroje Composer v~souboru \verb|composer.json|.
\\
\begin{lstlisting}[label={lst:integr_composer},caption=Zaregistrování modulu pro composer]
    "autoload": {
        "psr-4": {
            "DefaultBundle\\" : "src/DefaultBundle",
            "AdminBundle\\" : "src/AdminBundle",
            "TimejobBundle\\" : "src/TimejobBundle"
        }, 
        "require": {
            "yectep/phpspreadsheet-bundle": "^0.0.4"
        }    
\end{lstlisting}

Následně je třeba importovat konfigurační soubor modulu, který zajistí přidání následujícho řádku pod nastavení importu v~\verb|app\config\config.yml|.
\\
\begin{lstlisting}[label={lst:integr_config},caption=Import konfigurace bundlu]
import:
- {resource: "@TimejobBundle/Resources/config/config.yml"}
\end{lstlisting}
\bigskip
Následuje přidání konfigurace pro routování v~souboru \verb|app\config\routing.yml|.
\\
\begin{lstlisting}[label={lst:integr_routing},caption=Konfigurace routování]
//...
timejob:
    resource: "@TimejobBundle/Controller/"
    type:     annotation
    prefix:   /      
\end{lstlisting}
\bigskip
Konfigurace přihlašování studentů je třeba nastavit v~souboru \verb|app/config/security.yml|.
\\
\begin{lstlisting}[label={lst:integr_kernel},caption=Konfigurace přihlašování studentů]
//...
providers:
    //...
    code_provider:
    entity:
        class: AdminBundle:AccessCode
        property: username    
    //...
firewalls:
    enrollment:
        anonymous: ~
        logout_on_user_change: true
        provider: code_provider
        logout:
            path: /enrollment/logout
            target: /zapis
        guard:
            authenticator: access_code_authenticator
        pattern: ^/(zapis|enrollment)
    //...    
\end{lstlisting}
\clearpage
Posledním krokem je přidání překladů pro jednotlivé zprávy v~systému. To lze jednoduše provést sloučením souborů \verb|messages.*.yml| a~\verb|breadcrumb.*.yml| informačního systému a~modulu ve složce \verb|src/Resources/translations/|.

Po tomto kroku chybí pouze spustit příkaz \verb|composer update| a~pro aktualizaci databáze \verb|bin/console doctrine:schema:update -f|.

Modul je nyní připraven k~používání a~plně integrován do informačního systému. V případě potřeby lze přidat odkazy na jednotlivé akce modulu kamkoliv do pohledů informačního systému. Tento postup byl zvolen především proto, že se nejedná o~klasický bundle, který se bude běžně instalovat pomocí nástroje composer, ale o~modul, který již bude natrvalo součástí informačního systému a~proto je jeho co nejužší integrace se systémem žádoucí.

\subsection{Nasazení}
Prototyp informačního systému školy momentálně běží v~testovacím prostředí v~kontejneru volně dostupné verze služby \verb|Heroku|\footnote{Dostupné z: \url{https://www.heroku.com}.}, která podporuje velké množstí nástrojů včetně integrace \verb|GitHubu|\footnote{Dostupné z: \url{https://www.github.com}}, který byl intenzivně využíván při tvorbě tohoto modulu i~prototypu informačního systému. 

Samotné nasazení výsledného systému probíhá příkazem \verb|git push heroku master| a~následně jsou již automaticky spuštěny veškeré potřebné skripty pomocí buildovacího nástroje \verb|yarn|\footnote{Dostupné z: \url{https://www.yarn.com}.}. 
První nasazení a~samotná integrace projektu proběhla sloučením vývojové větve modulu na githubu s~větví informačního systému. Pokud by z~nějakého důvodu automatické nasazení selhalo, systém se sám vrátí do předchozího funkčního stavu.

\clearpage
\section{Bezpečnost}
Otázka bezpečnosti je u~webových aplikací naprosto klíčová, neboť taková aplikace je dostupná doslova všem a~proto je její napadení mnohem snažší než například jiné aplikace běžící na interní infrastruktuře firmy. Většina moderních frameworků pamatuje na zapezpečení a~často je využití frameworku správným krokem právě vzhledem k~již integrovaným bezpečnostním opatřením a~ani Symfony není výjimkou.

Podle sdružení OWASP\footnote{Dostupné z: \url{https://www.owasp.org}.}, které každoročně zveřejňuje statistiky nejčastějších bezpečnostních rizik, je nejčastějším bezpečnostním rizikem vložení kódu, často SQL příkazu, do požadavku a~tím provedení změn bez autorizace uživatele.

\begin{figure}[ht!]\centering
    \centering
    \includegraphics[width=12cm]{img/owasp.pdf}
    \caption[Žebříček TOP 10 dle OWASP pro roky 2013 a~2017]{Žebříček TOP 10 dle OWASP pro roky 2013 a~2017 \cite{owasp_zprava}}
    \label{img:owasp}
\end{figure}

Dle žebříčků OWASP\footnote{Dostupné z: \url{https://www.owasp.org/index.php/Category:OWASP_Top_Ten_Project}.} \ref{img:owasp} došlo oproti roku 2013 k~vyřazení zranitelnosti vůči CSRF ze seznamu deseti nejvýznamějších hrozeb. Dle \cite{owasp_zprava} je to především díky rozšíření frameworků při vývojí aplikací, které často ochranu proti CSRF obsahují. Zároveň došlo k~významnému poklesu XSS, který ve značné míře způsobil dle \cite{owasp_zprava} nástup frameworků.

V~následující kapitole bude vybráno několik hrozeb z~OWASP žebříčku a~analyzováno, jakým způsobem je proti nim aplikace chráněna. Dále bude věnována samostatná podkapitola validaci vstupních dat z~formulářů.
\\
\subsubsection{XSS}
\textit{\enquote{XSS (Cross-site scripting) je metoda využívající bezpečnostní chyby webu, konkrétně nedostatečné ošetření dat. Typicky spočívá ve vložení škodlivého JS kódu.}} \cite{xss} Symfony díky použití Doctrine dle \cite{doctrine_security} vstupy uživatelů ošetřuje tak, aby nebylo možné vložené zdrojové kódy spouštět, proto je tedy modul proti XSS dostatečně chráněn. V~modulu jsou sice implementovány i~formuláře, které nezpracovává a~nevykresluje standardní funkcionalita frameworku, takové formuláře jsou ale pouze v~části pro administrátory nebo učitele a~i~takové vstupy jsou upraveny a~ochráněny. 

Samotný šablonovací systém Twig podporuje automatické ošetření proti XSS při výpisu dat v~šabloně, které nahradí nebezpečné znaky a~zamezí tak spuštění cizího kódu v~prohlížeči uživatele. \cite{twig_sf_security}

\subsubsection{CSRF}
\textit{\enquote{Cross-site Request Forgery (CSRF) je zranitelnost webových aplikací, která za určitých podmínek umožňuje autentizované uživatele donutit k~tomu, aby provedli nezamýšlenou akci. Podstata zranitelnosti tkví v~tom, že aplikace nedokáže rozlišit požadavky, které uživatel zavolal neúmyslně.}} \cite{csrf_hackerlab}

I~vůči této technice jsou formuláře v~Symfony ochráněny již v~základní instalaci frameworku. \cite{twig_sf_security} Aplikace vygeneruje tzv. CSRF token, který je unikátní a~náhodný. Platí vždy pro konkrétního uživatele a~pro daný formulář. Takový token je pak uložen ve skrytém poli formuláře a~při zpracování formuláře se kontroluje jeho správnost. Pro formuláře negenerované Symfony je poskytnuta dodatečná funkcionalita, která umožňuje bezpečností tokeny generovat o~ověřovat.
\\
\begin{lstlisting}[label=manytoone,caption=Vygenerovaný CSRF token]
<input 
    type="hidden" 
    id="timejobbundle_subject__token" 
    name="timejobbundle_subject[_token"
    value="v5dYtdKRN3d2fNGhQoiSxWGsWD7Vu1GEDxCLwNyZbz0">
\end{lstlisting}\

\clearpage
\subsubsection{Injection}
\textit{\enquote{SQL Injection je bezpečnostní chyba založená na možnosti manipulovat s~daty v~databázi bez nutnosti mít k~nim legitimní přístup. Principem je vkládání nových/rozšiřujících SQL dotazů do již existujících SQL dotazů.}} \cite{injection_security}

Díky použití ORM Doctrine je aplikace chráně proti vykonání SQL kódu útočníka, pokud budou metody frameworku používány v~souladu s~dokumentací\footnote{Dostupné z: \url{https://www.doctrine-project.org/}.}. Základní metody Doctrine, jako je například \verb|persist()|, jsou chráněny, protože ORM vrstva vygeneruje dotaz do databáze a~automaticky jej parametrizuje. \cite{doctrine_security}

Bezpečností rizika mohou nastat tam, kde aplikace pracuje s~uživatelským vstupem a~zároveň vytváří vlastní dotazy pomocí třídy \textit{QueryBuilder} a~jazyka DQL. V~takovém případě je nežádoucí používat neparametrizované dotazy a~ty přímo výkonávat. Místo toho je dle \cite{doctrine_security} doporučeno použít parametr v~dotazu, který je poté inicializován pomocí metody \verb|SetParametr()|. Takto vytvořený dotaz na ORM Doctrine je již řádně zabezpečen.

Nedodržení předchozích doporučení je velmi nebezpečné a~důrazně na něj upozorňuje oficiální dokumentace Symfony i~ORM Doctrine. 

\subsection{Validace formulářů}
Validace formulářů v~Symfony probíhá standardně na straně serveru a~standardně ji provádí framework za použití validačních pravidel, která byla definována programátorem buďto v~anotacích (YML nebo XML souborech) u~jednotlivých entit, nebo ve třídách reprezentující formuláře. Tato třída přidává validační pravidla k~vygenerovaným formulářovým polím, ale pouze na úrovni jazyka HTML.

Toto řešení je dostačující, neboť k~validaci dochází na straně serveru, a~v~případě, že to webový prohlížeč podporuje, tak i~na straně klienta. Pro zvýšení uživatelského komfortu byla v~modulu u~důležitých formulářů, např. vyhodnocení zápisu a~výběru předmětů studenty, implementována validace také pomocí JavaScriptu. Tato kontrola jde snadno obejít vypnutím JavaScriptu v~prohlížeči, nicméně je i~zde doplněna o~validaci vstupů na straně serveru.

